\documentclass[papersize,a4paper,report,unicode]{ltjsbook}
\input{../../temp/mylisting}
% \usepackage{okumacro}
\usepackage{here,url}
\usepackage[backend=bibtex,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{report}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\setmainjfont{TakaoExMincho}
\setmonofont{Meslo LG L Regular}
% \usepackage{amsmath,etoolbox,hyperref,pxjahyper}
\def\postchaptername{}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス主専攻実験A レポート\\K--12 カーネルハック}
\lstset{language=C}
\newcommand{\kernpath}[1]{\texttt{/usr/src/linux-4.6.3#1}}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\def\prechaptername{開発環境}
\renewcommand{\thechapter}{}
\chapter{}
% \addtocounter{page}{0}
ホスト上のVMware内のVM上で実験をおこなった。
\section*{ホスト -- ThinkPad X1 Carbon(Gen. 3)}
\begin{itemize}
	\item OS
	
		Arch Linux 64bit kernel 4.6.3-1
	\item CPU

		Intel(R) Core(TM) i5-5200U CPU @ 2.20GHz, 2 Core 4 Thread
	\item Storage

		SSD 256 GB

		\begin{itemize}
			\item 60GB RAID 0 F2FS (\texttt{/})
			\item 58.5GB RAID 0 F2FS (\texttt{/home})
			\item 1GB FAT32 (\texttt{/boot})
		\end{itemize}
	\item RAM

		DDR3 8GB
	\item VMware

		VMware Workstation 12
\end{itemize}
\section*{ゲスト}
\begin{itemize}
	\item OS

		Arch Linux 64bit kernel 4.6.3-1 (archlinux-2016.04.01-dual.iso)
	\item Cコンパイラ

		GCC 6.1.1
	\item CPU

		Intel(R) Core(TM) i5-5200U CPU @ 2.20GHz, 1 Core 2 Thread
	\item RAM

		1024MB
	\item Storage

		40GB

		\begin{itemize}
			\item 30GB ext4 (\texttt{/})
			\item 1GB ext4 (\texttt{/boot})
		\end{itemize}
\end{itemize}

ブートローダーとして、GRUBを採用した。

以降、注釈がなければすべてゲスト上でおこなう。
\setcounter{chapter}{0}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
\def\prechaptername{課題}
\chapter{カーネルのコンパイルとパラメタの設定}
\section{ソースコードの展開}
\url{https://cdn.kernel.org/pub/linux/kernel/v4.x/linux-4.6.3.tar.xz}をダウンロードし、\texttt{/usr/src}に展開する。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
$ wget https://cdn.kernel.org/pub/linux/kernel/v4.x/linux-4.6.3.tar.xz
--2016-07-26 23:12:44--  https://cdn.kernel.org/pub/linux/kernel/v4.x/linux-4.6.3.tar.xz
Resolving cdn.kernel.org (cdn.kernel.org)... 151.101.88.69
Connecting to cdn.kernel.org (cdn.kernel.org)|151.101.88.69|:443... connected.
HTTP request sent, awaiting response... 200 OK
Length: 89461488 (85M) [application/x-xz]
Saving to: ‘linux-4.6.3.tar.xz’

linux-4.6.3.tar.xz    100%[===============================>]  85.32M  4.16MB/s    in 23s

2016-07-26 23:13:08 (3.66 MB/s) - ‘linux-4.6.3.tar.xz’ saved [89461488/89461488]

$ sudo tar xf linux-4.6.3.tar.xz -C /usr/src
\end{lstlisting}
\kernpath{}に移動する。以降、この章では\kernpath{}での作業とする。
\section{デフォルトパラメーターの設定}
% \lstinline{zcat /proc/config.gz > .config}し、ヴァニラカーネルの設定を\texttt{.config}ファイルに書き込む。
現在使用しているカーネルのパラメーターは\lstinline{/proc/config.gz}に圧縮されている。
このデフォルトパラメーターを\texttt{.config}に展開する。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
$ zcat /proc/config.gz > .config
\end{lstlisting}

この設定をもとにパラメーターチューニングをおこなう。
\section{パラメーターの設定}
でカーネルパラメーターを設定する。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
$ make nconfig
\end{lstlisting}
\section{コンパイル時間の計測}
コマンドの実行時間を測定する。
マルチスレッドでコンパイルをおこないたいため、\lstinline{make}コマンドに\lstinline{j}オプションを渡した（\lstinline{make -j 2}）。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
$ time make -j2
\end{lstlisting}

ヴァニラカーネルをコンパイルした時間と、いくつかの不要な設定を取り除いたカーネルのコンパイル時間を比較する（表\ref{tbl:cmptime}）。
取り除いたカーネルパラメーターは、主に不要なドライバ(wifi、グラフィックカード、USBデバイスなど)である。

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{コンパイル時間の比較}
	\label{tbl:cmptime}
	\begin{tabular}{c|c}
		ver.&time(min.)\\\hline
		vanilla&105\\\hline
		modified&71
	\end{tabular}
\end{table}

不要なカーネルパラメーターを取り除くことで、有意にコンパイル時間が短縮されることが確認できた。
\chapter{カーネルのリモート・デバッグ}
ホストから\lstinline{gdb}コマンドを用い、ゲストで動いているlinuxカーネルのリモートデバッグを試みる。
\section{ゲストOSのカーネルパラメーター設定}
ゲストOSのカーネルにデバッグ情報を追加する。\lstinline{make nconfig}で\texttt{Kernel hacking -> Compile-time checks and compiler options -> Compile the kernel with debug info}をYesにする。
\section{コンパイル、ブートローダーへの設定}
\label{kernelcomp}
カーネルをコンパイルして実行ファイルをブートローダーへ設定する。

カーネルのルートディレクトリで以下を実行する。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
$ make -j2
$ hdr=$(make -j2 modules_install | tail -n1 | awk '{print $2}') # モジュールのインストール、カーネルヘッダの名前を取得
$ make -j2 headers_install # ヘッダファイルのインストール
$ cp arch/x86_64/boot/bzImage /boot/vmlinuz-linux-mod # 実行ファイルを/bootにコピー
$ mkinitcpio -k ${hdr} /boot/initramfs-linux-mod.img # initrdファイルの作成
\end{lstlisting}

次に、\texttt{/boot/grub/grub.cfg}を編集する。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption=grub.cfg]
# このエントリを追加
menuentry 'Arch Linux, with Linux linux-mod' --class arch --class gnu-linux --class gnu --class os $menuentry_id_option 'gnulinux-linux-mod-advanced-XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX' {
        load_video
        set gfxpayload=keep
        insmod gzio
        insmod part_msdos
        insmod ext2
        set root='hd0,msdos2'
        if [ x$feature_platform_search_hint = xy ]; then
          search --no-floppy --fs-uuid --set=root --hint-bios=hd0,msdos2 --hint-efi=hd0,msdos2 --hint-baremetal=ahci0,msdos2  XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX
        else
          search --no-floppy --fs-uuid --set=root XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX
        fi
        echo    'Loading Linux linux-mod ...'
        linux   /vmlinuz-linux-mod root=UUID=XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX rw  quiet
        echo    'Loading initial ramdisk ...'
        initrd   /initramfs-linux-mod.img
}
\end{lstlisting}

追加したエントリーでゲストOSを起動する。
\section{gdb}
起動しているゲストOSのカーネルにホストOSのgdbでアタッチする。

まず、ゲストOSのVMの設定ファイルを編集する。
\begin{lstlisting}[language=python,numbers=none,caption=Arch\ Linux\ 64-bit.vmx]
usb:0.deviceType = "hid"
usb:0.port = "0"
usb:0.parent = "-1"
debugStub.listen.guest64 = "TRUE" # この行を追加する
\end{lstlisting}

ゲストOSを再起動することで、8864番ポートでホストからのgdb接続が可能になる。

次に、ホストの\kernpath{/vmlinux}を作業ディレクトリにコピーする。

gdbを起動し、以下のコマンドを実行する。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
(gdb) file vmlinux
(gdb) target remote localhost:8864
\end{lstlisting}

これでホストOSのgdbからゲストOSにアタッチができた。

\lstinline{sys_chroot}システムコールにbreakpointをかけて動作を確認する。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
(gdb) break sys_chroot
(gdb) continue
\end{lstlisting}

ゲストOSで\lstinline{sys_chroot}システムコールを発行する。ここでは\lstinline{chroot}コマンドを使ってみる。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
$ sudo chroot test/
\end{lstlisting}

ゲストOSで\lstinline{sys_chroot}が実行されたことにより、gdbがこれを捕捉する。

ステップ実行する。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
Breakpoint 1, SyS_chroot (filename=140736259444398) at fs/open.c:469
469     in fs/open.c
(gdb) next
entry_SYSCALL_64 () at arch/x86/entry/entry_64.S:210
210     arch/x86/entry/entry_64.S: No such file or directory.
(gdb) next
218     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
220     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
221     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
225     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
226     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
227     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
228     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
entry_SYSCALL_64 () at arch/x86/entry/entry_64.S:229
229     in arch/x86/entry/entry_64.S
(gdb) next
0x00007fc6b07da4f7 in ?? ()
(gdb) next
Cannot find bounds of current function
\end{lstlisting}

これにより、gdbでのシステムコールの動作を確認することができた。
\chapter{システムコールの追加}
システムコールの追加をおこなう。追加するシステムコールの名前を\texttt{new\_{}syscall}とする。
\section{システムコールの番号の割り当て}
Linux 4.6.3には326個のシステムコールがあり、\texttt{new\_{}syscall}を327番目に設定する。

\texttt{arch/x86/entry/syscalls/syscall\_{}64.tbl}を編集する。

\begin{lstlisting}[numbers=none,caption=syscall\_64.tbl]
323     common  userfaultfd             sys_userfaultfd
324     common  membarrier              sys_membarrier
325     common  mlock2                  sys_mlock2
326     common  copy_file_range         sys_copy_file_range
327     common  new_syscall             sys_new_syscall # この行を追加
\end{lstlisting}
\section{関数の定義}
システムコールにより呼び出される関数を定義する。\texttt{arch/x86/kernel/mew\_syscall.c}というファイルを作成し、以下のように記述する。
\begin{lstlisting}[caption=new\_syscall.c,language=c]
#include <linux/syscalls.h>
#include <asm/uaccess.h>
#include <linux/string.h>

SYSCALL_DEFINE2(new_syscall, char *, x, int, size) {
        char _x[128];

        if(copy_from_user(_x, x, size)) {
                printk("failed to copy from user");
                return -EFAULT;
        }

        memcpy(_x, "hello", 5);

        copy_to_user(x, _x, sizeof(_x));
        return x;
}
\end{lstlisting}

\lstinline{char * x}と\lstinline{int size}を受け取り、\lstinline{x}の先頭5文字を\lstinline[language=c]{"hello"}に書き換え\lstinline{x}を返す関数である。
前提として、\lstinline{x}の長さ及び\lstinline{size}は128以下の正の整数であると仮定している。

ユーザー空間から\lstinline{x}を受け取り、カーネル空間でこの値を用いるために、\lstinline{copy_from_user()}で\lstinline{_x}にコピーする。

\lstinline{memcpy()}で値を変更し、\lstinline{copy_to_user()}でカーネル空間で変更した値をユーザー空間の\lstinline{x}ににもどす。
\section{Makefileの書き換え}
実際に実行できるように、カーネルに組み込む必要がある。\texttt{arch/x86/kernel/Makefile}を編集する。
\begin{lstlisting}[numbers=none,caption=arch/x86/kernel/Makefile,label=makefile3]
obj-y                   := process_$(BITS).o signal.o
obj-y                   += new_syscall.o                         # この行を追加
obj-$(CONFIG_COMPAT)    += signal_compat.o
obj-y                   += traps.o irq.o irq_$(BITS).o dumpstack_$(BITS).o
obj-y                   += time.o ioport.o dumpstack.o nmi.o
obj-$(CONFIG_MODIFY_LDT_SYSCALL)        += ldt.o
obj-y                   += setup.o x86_init.o i8259.o irqinit.o jump_label.o
\end{lstlisting}
\section{カーネルコンパイル}
\ref{kernelcomp}の要領でカーネルをコンパイルする。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
$ make -j2
$ hdr=$(make -j2 modules_install | tail -n1 | awk '{print $2}')
$ make -j2 headers_install # ヘッダファイルのインストール
$ cp arch/x86_64/boot/bzImage /boot/vmlinuz-linux-mod # 実行ファイルを/bootにコピー
$ mkinitcpio -k ${hdr} /boot/initramfs-linux-mod.img # initrdファイルの作成
\end{lstlisting}
\section{アプリケーションの作成}
追加したシステムコールをあつかうアプリケーションを作成する。
任意のユーザーランド上に以下のプログラムを作成する。
\mylisting[caption=sysapp.h]{codes/new_syscall.h}
\mylisting[caption=sysapp.c]{codes/new_syscall.c}

\lstinline{"aiueo01234"}という文字列を\lstinline{"hello01234"}に変更する。
\section{アプリケーションの実行}
これをコンパイルして実行すると、以下の結果が得られる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
$ gcc -lbsd -I/usr/src/linux-4.6.3/arch/x86/include/generated/uapi/asm/ sysapp.c
$ ./a.out
new_syscall(str, 128) -> hello01234
\end{lstlisting}

これより、想定の結果が得られることが確認できた。
\chapter{デバイス・ドライバの作成}
デバイスドライバを作成する。
\section{機能}
\lstinline{ioctl}を用いた以下の機能を追加する。
\begin{itemize}
	\item \lstinline{IOCTL_VALSET}

		キャラクターデバイスに文字をセットする

	\item \lstinline{IOCTL_VALGET}

		キャラクターデバイスの文字を取得する

	\item \lstinline{IOCTL_VALDMP}

		キャラクターデバイスにセットされた文字列をカーネルのリングバッファに出力する
\end{itemize}
\section{デバイスドライバの実装}
\mylisting{codes/driver/devone_ioctl.h}
\mylisting[label=ledevone]{codes/driver/ledevone.c}
ソースコード\ref{ledevone}の141行目でキャラクターデバイスにセットする文字を\lstinline{0xff}で初期化している。

\lstinline{devone_ioctl()}関数で各ioctlサブコマンドを定義している。

\section{Makefileの作成}
Makefileを作る。ソースコード\ref{makefile3}とは異なる。
\mylisting[language=make,label=newmakefile]{Makefile.makefile}

\section{カーネルオブジェクトの作成}
\lstinline{make}コマンドの\lstinline{TARGET}にファイル名のベースネーム（ここでは\texttt{ledevone}）を渡すことでコンパイルがおこなわれる。

\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
$ make TARGET=ledevone
make -C /lib/modules/4.6.3-MOD-master-g73b530d-dirty/build M=/home/nymphium/codes/driver modules
make[1]: Entering directory '/usr/src/linux-4.6.3'
  CC [M]  /home/nymphium/codes/driver/ledevone.o
  Building modules, stage 2.
  MODPOST 1 modules
  CC      /home/nymphium/codes/driver/ledevone.mod.o
  LD [M]  /home/nymphium/codes/driver/ledevone.ko
make[1]: Leaving directory '/usr/src/linux-4.6.3'
$ sudo insmod ledevone.ko
$ sudo mknod --mode=666 /dev/ledevone0 c \
	$(awk '{print $1}' <(grep ledevone /proc/devices)) 0
$ ls -Fhal /dev/ledevone0
crw-rw-rw- 1 root root 247, 0 Jul 25 09:14 /dev/ledevone0
\end{lstlisting}
\section{アプリケーションの作成}
アプリケーションを考える。キャラクターデバイスへの文字の書き込み、取得、カーネルのリングバッファへの出力をおこなう。
\mylisting{codes/driver/ledapp.c}

まず\lstinline{IOCTL_VALGET}サブコマンドでキャラクターデバイスの初期値を取得し、標準出力へ出力する。
次に\lstinline{IOCTL_VALSET}サブコマンドで\lstinline{0xcc}をキャラクターデバイスセットし、\lstinline{IOCTL_VALGET}サブコマンドでこの値を取得し、標準出力に出力する。
そして\lstinline{IOCTL_VALDMP}サブコマンドでカーネルのリングバッファにこの値を出力する。

\section{アプリケーションの実行}
このアプリケーションをコンパイルして実行すると、以下の結果が得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
$ gcc ledapp.c
$ sudo ./a.out
val 255
ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff
cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc cc
val 0
$ dmesg | tail
[408713.246594] ledevone driver(major 247) installed.
[408844.071204] IOCTL_cmd.val 204 (devone_ioctl)
[408844.071975] current_data: \xffffffcc
\end{lstlisting}

これにより、想定の結果が得られることが確認できた。
\chapter{読み書きのできるprocfsの作成}
読み書きのできるprocfsの実装をおこなう。
\cite{1devdrivprogramming}、\cite{2devdrurl}、\cite{stack1}、\cite{stack2}を参考に作成した。
\section{機能}
作成されるprocfsファイルに\lstinline{'0'}または\lstinline{"0\n"}という文字列を書き込んだとき、内部のフラグが0になる。
それ以外の文字列を書き込んだとき、内部のフラグが1になる。

このファイルを読み込むと、フラグが文字として（フラグが0なら\lstinline{0}、1なら\lstinline{1}）返ってくる。
\section{procfsの実装}
\mylisting{codes/driver/testproc.c}

仕様として、32文字以上の文字列は31文字ずつに分割されて入力される。
\section{カーネルオブジェクトの作成}
ソースのビルドにはソースコード\ref{newmakefile}を使う。
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
$ make TARGET=testproc
make -C /lib/modules/4.6.3-MOD-master-g73b530d-dirty/build M=/home/nymphium/codes/driver modules
make[1]: Entering directory '/usr/src/linux-4.6.3'
  CC [M]  /home/nymphium/codes/driver/testproc.o
  Building modules, stage 2.
  MODPOST 1 modules
  CC      /home/nymphium/codes/driver/testproc.mod.o
  LD [M]  /home/nymphium/codes/driver/testproc.ko
make[1]: Leaving directory '/usr/src/linux-4.6.3'
$ sudo insmod testproc.ko
$ ls -Fhal /proc/driver/testpro
-rw-rw-rw- 1 root root 0 Jul 25 09:46 /proc/driver/testproc
\end{lstlisting}

\section{動作の確認}
\begin{lstlisting}[numbers=none,language=]
$ cat /proc/driver/testproc
0
$ echo 1 > /proc/driver/testproc
$ cat /proc/driver/testproc
1
$ echo 0 > /proc/driver/testproc
$ cat /proc/driver/testproc
0
$ echo 012345678901234567890123456789 > /proc/driver/testproc
$ cat /proc/driver/testproc
1
$ echo 0123456789012345678901234567890123456789 > /proc/driver/testproc
$ cat /proc/driver/testproc
1
$ dmesg | tail
[ 9843.578876] 2 (testproc_write)
[ 9844.527498] 2 (testproc_write)
[ 9866.689574] 31 (testproc_write)
[ 9874.610886] 31 (testproc_write)
[ 9874.610890] 10 (testproc_write)
\end{lstlisting}

これにより、想定の結果が得られることが確認できた。
\renewcommand{\thechapter}{}
\def\prechaptername{感想}
\chapter{}
Linuxカーネルのパラメーターチューニングおよびコンパイル、使用するカーネルの変更は本実験までにした経験がある一方、%
カーネルプログラミングや開発はしたことがなかった。%
本実験を通して、gdbによるカーネルデバッギング、システムコールの追加など、より入り組んだことができ、興味や知見を多く得ることができた。

また、普段はLua、MoonScriptやShell Scriptなど、lightweight languageしか書かないので、本実験でsystem languageとしてCを多く書いたのはいい経験になった。

本実験での経験を足がかりに、今回扱わなかった機能を含め、Linuxカーネルへの更なる理解が得られたら良いと思う。
\def\prechaptername{作成時間}
\chapter{}
課題の実装、レポートの作成に要した時間は以下のようになる。
\begin{itemize}
	\item 課題1

		2時間
	\item 課題2

		7時間
	\item 課題3

		4時間
	\item 課題4

		10時間
	\item 課題5

		4時間
	\item レポートの作成

		10時間
\end{itemize}
\def\prechaptername{LinuxCon レポート}
\chapter{}
\renewcommand{\thesection}{}
\section{1日目}
セキュリティへの関心は依然としてあった。
例えば、近年話題になっているbitcoinおよびそれを支えるblock chainについて、いくつかの攻撃の事例があげられた。
これに対し、新しいblock chainの技術としてHyperledgerというプロジェクトが発足された。

Linuxカーネルに関する1年間の傾向を報告する、毎年のキーノートでおなじみの『the kernel report』でも脆弱性に関するパッチが多いという発表があった。
しかしセキュリティに資源を割くということは、他のパフォーマンスを削るというトレードオフであり、課題はまだまだあると述べた。\vspace{3\zw}

また、上記のキーノートでは計算機工学の新技術、多様化するLinuxの活用例、およびそれに追随するためのLinuxカーネルへの新しい機能についても触れられていた。
メモリの大容量化、不揮発性メモリ、CPUからのダイレクトアクセスなど。
大量のDockerコンテナ間の通信やIoTの利用などから、ユーザー空間でのネットワーキングプロトコルなど、カーネルの役割への要求にも変化があることを語った。
\section{3日目}
% Linux 4.0から導入されたlive patchingと
Dockerコンテナを用いたカーネルハッキングについての発表を聞いた。
kernel detouringというカーネルの機能を用いて、Linux 4.0で追加されたlive patchingのようなものを実現するという内容だった。
ユーザー空間のプロセスがカーネルの\lstinline{func()}という関数を呼び出すとき、ユーザー空間のコンテナ内にある\lstinline{func()}を呼び出すというものだ。

Free BSDの実行形式をLinux上で動かすというデモをおこなった。
まずFreeBSDのシステムコールの番号をLinux用にリマッピングし、いくつかのシステムコールがdetouringしてコンテナ内にあるFreeBSDのシステムコールを参照し、実行の互換に成功したところで会場から拍手が起きた。

ホストとゲストの独立性と、ゲストのパフォーマンスのトレードオフをうまく埋めるというモチベーションから、実行形式の互換というメリットも得られる興味深い発表だった。
\def\prechaptername{参考文献}
\chapter{}
\printbibliography[heading=none]
\end{document}
